\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
\begin{center}
{\huge Computación Científica I - Control I\\Primer Semestre 2014}\\\bigskip
César Parra 201173051-8 \\ cparra@csrg.cl
\end{center}

\section{Consideraciones}

Representación de punto flotante de 8 bits: un bit para el signo, 3 bits para la mantisa y 4 bits para el exponente. El shift es definido como $2^{4-1}-1$ se dará respuestas a las preguntas en la siguiente sección.

\section{Preguntas}
1. Calcule $\varepsilon_{mach}$ para esta representación.
\begin{align*}
 1\,.\,0\,0\,0\cdot2^0 \\
 -\;\;\;\underline{1\,.\,0\,0\,1\cdot2^0} \\
 \varepsilon_{mach}\;=\;0\,.\,0\,0\,1\cdot2^0
\end{align*}
2. ¿Cuál es el primer número entero que no se puede almacenar en esta representación?

Para responder a esta pregunta obtendremos los primero 20 enteros positivos en su representación binaria.

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|| l | l | l | l || }
\hline
1 = $1.000\cdot2^0$ & 6 = $1.100\cdot2^2$ & 11 = $1.011\cdot2^3$ & 16 = $1.000\cdot2^4$   \\
\hline
2 = $1.000\cdot2^1$ & 7 = $1.110\cdot2^2$ & 12 = $1.100\cdot2^3$ & 17 = $1.000{\color{red}1}\cdot2^4$   \\
\hline
3 = $1.100\cdot2^1$ & 8 = $1.000\cdot2^3$ & 13 = $1.101\cdot2^3$ & 18 = $1.001\cdot2^4$   \\
\hline
4 = $1.000\cdot2^2$ & 9 = $1.001\cdot2^3$ & 14 = $1.110\cdot2^3$ & 19 = $1.001{\color{red}1}\cdot2^4$   \\
\hline
5 = $1.010\cdot2^2$ & 10 = $1.010\cdot2^3$ & 15 = $1.111\cdot2^3$ & 20 = $1.010\cdot2^4$   \\
\hline
\end{tabular}
\vspace{0.01 in}\\\textbf{Tabla 1:} Enteros del 1 al 20 en su representación punto flotante.
\end{table}

Por lo que si se observa la tabla anterior se puede dar cuenta que el primer número que no se puede almacenar en forma de punto flotante es el número 17, debido a que su ultímo bit 1 no se puede almacenar en la mantisa.
\newline\\
3. ¿Cuál es el número más grande ($< +\infty$) que se puede representar?

Se nota que el máximo número binario que se puede representar en punto flotante es el siguiente:
\[ 
   \underbrace{0}_\text{signo }
   \underbrace{1\,1\,1\,0}_\text{exp}\;
   \underbrace{1\,1\,1}_\text{mantisa}\]
Pues primero, el bit del signo es positivo. Luego, el exponente no puede estar compuesto completamente de unos o sino estaríamos hablando de un NaN, por lo que el número del exponente es $1110_{(2)} = 14_{(10)}$. Y por último, la mantisa máxima es cuando esta esta compuesta sólo de unos.
   Por lo que tomando en cuenta el shift de las consideracioens, el máximo número representable menor que infinito es:
\[+1.111\cdot2^{14-7}_{(2)}=1.111\cdot2^{7}_{(2)}=11110000\cdot2^{0}_{(2)}=240_{(10)}  \]
4. ¿Cómo se representa $+ \infty$?

Infinito positivo se representa cuando el exponente es el máximo, la mantisa esta compuesta de ceros y el signo es cero que representa positivo, es decir:
\[+ \infty = 
   \underbrace{0}_\text{signo }
   \underbrace{1\,1\,1\,1}_\text{exp}\;
   \underbrace{0\,0\,0}_\text{mantisa}\]   
5. ¿Cómo se representa $- \infty$? 

Infinito negativo se representa cuando el exponente es el máximo, la mantisa esta compuesta de ceros y el signo es uno que representa negativo, es decir:
\[- \infty = 
   \underbrace{1}_\text{signo }
   \underbrace{1\,1\,1\,1}_\text{exp}\;
   \underbrace{0\,0\,0}_\text{mantisa}\]
6. ¿Cómo se representa NaN?

Se está en presencia de un NaN (not a number) cuando el exponente es máximo, la mantisa en distinta de cero, sin importar el signo. Es decir:
\[NaN = 
   \underbrace{x}_\text{signo }
   \underbrace{1\,1\,1\,1}_\text{exp}\;
   \underbrace{x\,x\,x}_\text{mantisa}\] 
7. ¿Cómo se representa el cero?
El cero se reconce cuando el exponente y la mantisa están compuestas de ceros, lo que da paso a dos tipos de ceros, uno positivo y otro negativo, es decir:
\[+0 = 
   \underbrace{0}_\text{signo }
   \underbrace{0\,0\,0\,0}_\text{exp}\;
   \underbrace{0\,0\,0}_\text{mantisa}\]
\[-0 = 
   \underbrace{1}_\text{signo }
   \underbrace{0\,0\,0\,0}_\text{exp}\;
   \underbrace{0\,0\,0}_\text{mantisa}\]
8. Considerando la representación subnormal. ¿Cuál es el número más pequeño que se puede representar?
\\La represetación subnormal o no normalizada consiste en que todos los bits del exponente son ceros, y para los valores de la mantisa son anteponidos por un cero, no un 1 como cuando hablamos de normalizados, es decir:
\[
   \underbrace{0}_\text{signo }
   \underbrace{0\,0\,0\,0}_\text{exp}\;
   \underbrace{0\,0\,1}_\text{mantisa}\]
\[+0.001\cdot2^{-3}_{(2)}=\varepsilon_{mach}\cdot2^{-3}_{(2)}= 2^{-3}\cdot2^{-3}_{(2)} = \cdot2^{-6}_{(2)} = 0.015625_{(10)}  \]
9. Calcule: $x=\sqrt{17}-4$, considerando la representación descrita. Recuerde que $\sqrt{17}$ es aproximadamente $4.123106$.\\
Se da cuenta que el valor de $\sqrt{17}$, $4.123106$ tiene el valor en binario:
\[100.00011\ldots = 1.000\textcolor{red}{00111111000001111011100}\cdot2^2 = 1.000\cdot2^2\]
Por lo que por los tres bits disponibles en la mantisa, el número $\sqrt{17}$, es almacenado como si fuera un $4$ por lo que se pierden los decimales. Entonces la expresión $x=\sqrt{17}-4 = 4-4 = 0$. \\\\
10. Si $x=0$, construya un nuevo algoritmo y recalcule x. El resultado correcto es $x$ aproximadamente $0.123106$. Debe encontrar \textit{fl(x)} de tal forma que $\vert\frac{\textit{fl(x)} - x}{x}\vert<\frac{1}{2}\varepsilon_{mach}$.\\
Para solucionar este problema, se manipulará la expresión $x$ de manera que se pueda obtener un número distinto de cero, entonces tenemos que:
\[x=\sqrt{17}-4=\frac{(\sqrt{17}-4)(\sqrt{17}+4)}{\sqrt{17}+4}=\frac{17-16}{\sqrt{17}+4} = \frac{1}{8}=0.125_{(10)} = 2^{-3} = 0.001_{(2)}\]
Por lo que tenemos que:
\[\vert\frac{\textit{fl(x)} - x}{x}\vert = \vert\frac{\textit{fl(0.123106)} - 0.123106}{0.123106}\vert = \vert\frac{1.25 - 0.123106}{0.123106}\vert = 0,015385115 \]
\[0,015385115 <\frac{1}{2}\varepsilon_{mach} = 2^{-4} = 0,0625\]

\end{document}
